\documentclass[a4paper]{report}

\usepackage{amssymb,amsmath,amsfonts}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{fancybox}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{psfrag}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage[unicode=true,colorlinks=true,pdfstartview=FitH,pdfpagemode=UseOutlines,linkcolor=black,citecolor=black,urlcolor=black,pdftitle={dis},pdfauthor={steve},pdfkeywords={},pdfproducer={LaTeX},pdfcreator={LaTeX}
]{hyperref}
%breaklinks=true]{hyperref}
\usepackage[T2A]{fontenc}
% \usepackage{pscyr}
\usepackage{geometry}
\usepackage{framed}
\usepackage{setspace}
\usepackage{a4}
\usepackage{algorithmic} % noend
\usepackage[boxed]{algorithm} % boxed, ruled, plain (also)
\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage{iccdisser}
\usepackage{indentfirst}
%\usepackage[sorting=none]{biblatex}
\usepackage{color}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}
\bibliography{intelle}


\setcounter{tocdepth}{3}  % Точность представления содержания

\setlength{\textwidth}{16.5cm}
\setlength{\textheight}{24cm}

\setlength{\topmargin}{20mm}
\setlength{\headheight}{0mm}
\setlength{\headsep}{0mm}

\setlength{\evensidemargin}{25mm}
\setlength{\oddsidemargin}{25mm}

\setlength{\footskip}{45pt} % Расстояние от нижней грани текста до нижней грани номера страницы
\setlength{\parindent}{10mm} % Абзацный отступ

%\doublespacing
\onehalfspacing

%---------------------------------------------------------------
\begin{document}
%\setlanguage{russian}
\renewcommand\contentsname{Содержание}
\floatname{algorithm}{Процедура}
\renewcommand{\listalgorithmname}{Список процедур}
%\tolerance=5000
%
%
\def\algsty{\nsize\baselineskip=2pt}
\newcommand{\annq}[1]{\textbf{??? - #1}}
\newcommand{\kw}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\excode}[1]{\texttt{#1}}


\definecolor{code_bk}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{note_bk}{rgb}{1,1,0.82}

\newenvironment{code}
{
\fboxrule=1.0pt
\fboxsep=5pt
\renewcommand{\FrameCommand}{\fcolorbox{black}{code_bk}}
\begin{framed}\footnotesize
}
{
\end{framed}
}
\newenvironment{note}
{
\fboxrule=1.0pt
\fboxsep=5pt
\renewcommand{\FrameCommand}{\fcolorbox{black}{note_bk}}
\begin{framed}\sl\footnotesize
}
{
\end{framed}
}

\theorembodyfont{\rmfamily}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{example}{Пример}
\newtheorem{remark}{Замечание}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{proposition}{Предложение}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
%\newtheorem*{proofs}{Доказательство.}

%-------
\newcommand{\fictAquantor}{\ensuremath{\forall\colon\boldsymbol{True}}}
\newcommand{\fictEquantor}{\ensuremath{\exists\colon\boldsymbol{True}}}
\newcommand{\bomega}{\boldsymbol{\omega}}
\newcommand{\bphi}{\boldsymbol{\phi}}
\newcommand{\eqdef}{\stackrel{\mathrm{df}}{=}}
\newcommand{\bigand}[2]{\raisebox{-4pt}{\ensuremath{\overset{#1}{\underset{#2}{\text{\huge\&\normalfont}}}}}}

\definecolor{rclr}{rgb}{0.5,0.1,0.1}
\definecolor{eclr}{rgb}{0,0.5,0.5}
\newcommand{\rem}[2]{\textcolor{rclr}{\framebox{#1}}%
  \ovalbox{\small{}\it{}\color{rclr} #2}%
}
\newcommand{\que}[1]{\rem{#1}{???}}
\newcommand{\app}[1]{\textcolor{eclr}{#1}}

% \sffamily
%\maketitle
%\begin{center}
%\copyright Иркутск 2010
%\end{center}

\begin{titlepage}
%\begin{center}
%    УЧРЕЖДЕНИЕ РОССИЙСКОЙ АКАДЕМИИ НАУК \\
%ИНСТИТУТ ДИНАМИКИ СИСТЕМ И ТЕОРИИ УПРАВЛЕНИЯ \\
%СИБИРСКОГО ОТДЕЛЕНИЯ РАН
%\end{center}
%\vspace{1cm}
\hfill{\vbox{\hbox{На правах рукописи}}}
\vspace{1cm}
\begin{center}
    Ларионов Александр Александрович \\
    \vspace{0.5cm}
\bf ПРОГРАММНЫЕ ТЕХНОЛОГИИ ДЛЯ ЭФФЕКТИВНОГО ПОИСКА ЛОГИЧЕСКОГО ВЫВОДА В ИСЧИСЛЕНИИ ПОЗИТИВНО-ОБРАЗОВАННЫХ ФОРМУЛ
\end{center}
\vfill
\hfil\hbox{\hbox{05.13.11 --- }
    \hbox{\vtop{
        \hbox{Математическое и программное обеспечение вычислительных}
        \hbox{машин, комплексов и компьютерных сетей}
    }}%
}\hfil
\vspace{1cm}
\begin{center}
    Автореферат \\
    диссертации на соискание ученой степени \\
    кандидата технических наук
\end{center}
\vfill
%\hfill\hbox{\vbox{
%    \hbox{Научный руководитель}
%    \hbox{к.т.н.~Е.А.~Черкашин}
%}}%
\vfill
\begin{center}
{Иркутск --- 2012}
\end{center}
\end{titlepage}

%
% название ИС
\def\namepc{\hbox{$\rm\mu{}$PrISM}}

\newpage
%=======================================================================================

Работа выполнена в Федеральном государственном бюджетном образовательном учреждении высшего профессионального образования <<Иркутский государственный университет>>

Научный руководитель: кандидат технических наук, доцент Черкашин Евгений Александрович


\newpage
%=======================================================================================

\section*{ОБЩАЯ ХАРАКТЕРИСТИКА РАБОТЫ}

%-------------------
\textbf{Актуальность темы.}
Отметим что существуют теоремы, которые имеют сколь угодно большой минимальный вывод, т.е., даже если прувер сумеет перебрать все варианты доказательства до определенной глубины, то он всё равно не докажет теорему лежащую вне этого пространства поиска. Отсюда, исследование любых методов, позволяющих расширить возможное пространство поиска (глубину вывода), является актуальным. С нашей точки зрения исчисление ПО--формул как раз даёт фундаментальное сокращение шагов вывода, в силу крупноблочности правила вывода и иерархической структуры.

С другой стороны, такое отодвижение границ даёт лишь потенциальную возможность для доказательства более широкого класса формул. Полный перебор с возрастанием глубины вывода отнимет очень много вычислительных ресурсов. Поэтому так же актуальным является и возможная интеллектуализация процедуры поиска вывода, т.е., дополнительные эвристики о задаче, позволяющие двигаться в предположительно верном направлении поиска.

%-------------------
\textbf{Объектом исследования} является разработка эффективных алгоритмов и программного обеспечения для автоматического доказательства теорем в исчислении ПО--формул. В работе производится повышение эффективности АДТ по следующим критериям: сокращение времени решения задач; экономное использование оперативной памяти; минимизация количества шагов логического вывода; расширение класса решаемых задач.

%-------------------
\textbf{Цель диссертационной работы:} разработка высокопроизводительной программной системы для автоматического доказательства теорем в исчислении позитивно--образованных формул.

%-------------------
\textbf{Основные задачи диссертационной работы.}
Для достижения описанной выше цели решаются следующие задачи:
\begin{enumerate}
\item Исследование языка и исчисления ПО--формул, анализ его свойств, влияющих на возможность адаптации существующих алгоритмов и разработки новых алгоритмов;
\item Разработка эффективных структур данных представления ПО--формул в памяти компьютера;
\item Разработка алгоритмов преобразования ПО--формул для организации автоматического логического ввода;
\item Адаптация существующих методик реализации алгоритмов АДТ для исчисления ПО--формул;
%\item Разрешение основных проблем исчисления ПО--формул, негативно влияющих на эффективность автоматического поиска ЛВ;
\item Исследование вопросов автоматизации построения эффективного логического вывода с использованием предиката равенства;
\item Разработка программной системы АДТ, создание инструментальных средств для программирования специальных версий АДТ, ориентированных на определенные классы теоретических и практических задач поиска ЛВ.
%\item Реализация программной инфраструктуры, обеспечивающей человеку возможность управления процессом поиска логического вывода;
\item Апробация разработанных программных средств в решении тестовых и практических задач.
\end{enumerate}

%-------------------
%\textbf{Методы исселдования.}


%-------------------
\textbf{Научная новизна.} Разработаны новые и адаптированы существующие алгоритмы, реализующие метод АДТ для реализации исчислений ПО--формул. Использование данных алгоритмов позволило реализовать полноценную программную систему АДТ для этих исчислений. В результате проведенного исследования получены следующие новые научные результаты:
\begin{enumerate}
\item Изучены свойства исчисления ПО--формул, определяющие характер адаптации существующих алгоритмов;
\item Предложены и реализованы ряд стратегий поиска логического вывода ПО--формул с неограниченными переменными;
\item Предложена и реализована стратегия $k,m$--ограничения;
\item Усовершенствован подход к представлению структур данных ПО--формул в направлении использования разделения оперативной памяти;
\item Адаптированы алгоритмы индексирования термов для системы АДТ ПО--формул;
\item Предложены и реализованы стратегии параллельного логического вывода для системы АДТ ПО--формул;
\item Предложен подход для работы с предикатом равенства, без прямого представления аксиом равенства в виде ПО--формулы.
\end{enumerate}


%-------------------
\textbf{Практическая значимость} представляется следующими основными результатами:
\begin{enumerate}
\item Разработана система АДТ и инструментальная среда разработки систем АДТ, направленных на решения специальных классов задач.
\item Выделены классы задач, на которых разработанная система ведёт себя более эффективно чем самые производительные современные системы АДТ, предложены специальные стратегии поиска ЛВ для этих классов;
\item Реализована инфраструктура тестирования разработанных алгоритмов и программного обеспечения АДТ на тестовых задачах TPTP.
\end{enumerate}


\paragraph{Результаты, выносимые на защиту}\hspace{-1em} представляется следующими основными результатами:
\begin{enumerate}
\item Адаптированны некоторые общеупотребимые стратегии. Три типа параллельных стратегий, индексирование термов, один вариант разделения памяти (data sharing).
\item Реализованы оригинальные стратегии предложенные именно для исчисления ПО-формул. Дерево состояний вывода, $k,m$--ограничение, стратегии направленные на решение проблем открытых переменных, варианты разделения памяти.
\item Реализован транслятор формул из языка библиотеки TPTP в язык ПО--формул.
\item Показана хорошая производительность системы на задачах из библиотеки TPTP.
\end{enumerate}

%-------------------
\textbf{Личный вклад автора.}
Все представленные результаты получены лично автором или в соавторстве с научным руководителем Черкашиным~Е.А. и Давыдовым~А.В. Автором лично разработаны:
\begin{enumerate}
\item Разработка стратегий поиска ЛВ, являющихся основой разработанных алгоритмов;
\item Разработка и адаптация алгоритмов поиска логического вывода в исчислении ПО--формул;
\item Реализация структур данных для представления ПО--формул;
\item Реализация программной системы АДТ;
\item Тестирование системы АДТ на тестовых примерах АДТ.
\end{enumerate}


%-----------------------------------
\textbf{Апробация работы.}
Основные результаты работы представлены на Международной конференции <<Мальцевские чтения>>, г.Новосибирск, 24-28 августа 2009 г.;
Семинаре ИДСТУ СО РАН <<Ляпуновские чтения>>, ИДСТУ СО РАН, г. Иркутск, 21-23 декабря 2009 г.;
Всероссийской конференции молодых ученых <<Математическое моделирование и информационные технологии>>, г. Иркутск, 15-21 марта 2010 г.;
Международной конференции <<Облачные вычисления. Образование. Исследования. Разработки>>, г.Москва 15-16 апреля 2010 г.;
Международном симпозиуме по компьютерным наукам в России. Семинар <<Семантика, спецификация и верификация программ: теория и приложения>>, г.Казань, 14-15 июня 2010 г.;
4-ой Всероссийской конференции <<Винеровские чтения>>, г.Иркутск, 9-14 марта 2011г.
34-ом международном симпозиуме <<MIPRO>>, г.Опатия, Хорватия, 23-27 мая 2011г.
4-ой Всероссийской мультиконференции по проблемам управления, с. Дивноморское, 3-8 октября 2011г.
13-ой национальной конференции по искусственному интеллекту с международным участием (КИИ-2012), г. Белгород, 16-20 октября 2012 г


%----------------------------------
\textbf{Публикации.} Результаты диссертации отражены в 15 научных работах, в том числе 4 статьи в журналах, рекомендованных ВАК для опубликования научных результатов диссертации на соискание ученой степени доктора или кандидата наук.

%---------------------------------
\textbf{Структура и объём работы.} Диссертация состоит из введения, трёх глав, заключения, библиографии из 65 наименований и 3 приложений. Общий объём работы --- 118 страниц, из которых 95 страниц основного текста, включающего 12 рисунков.


%=======================================================================================
\section*{СОДЕРЖАНИЕ РАБОТЫ}

\textbf{Во введении} даётся исторический взгляд на развитие систем АДТ, классификация современных систем АДТ, теоретический базис работы, в качестве которого выступает исчисление позитивно-образованных формул (ПО--формул).


%------------------------------------------------------
\textbf{Во второй главе} выделены основные проблемы, требующие тщательного разрешения, а именно: эффективные структуры данных хранения ПО--формул и сопутствующей информации, для возможности реализации основных стратегий ЛВ; экономия памяти, поскольку всегда найдётся такие задачи, в которых даже минимальный ЛВ будет сколь угодно большим, а значит размер исходной формулы может разрастаться неограниченно; проблема неограниченных переменных, т.е. тех переменных в подформулах-вопросах, которые не ограничены типовым условием вопроса (т.е. переменные, которые не содержатся в конъюнкте вопроса). Для таких переменных, в при поиске ответных подстановок, возможно применение любой подстановки из всего эрбранова универсума, который в общем случае (при наличии функциональных символов) является бесконечным. Какую именно подстановку выбрать изначально неизвестно, а перебор всего множества является крайне неэффективной процедурой.

Для решения перечисленных проблем предложен ряд подходов и стратегий.

Дерево состояний вывода (ДСВ) является основной структурой хранения информации о состояниях логического вывода. Структура разработана так, что позволяет одновременно решать несколько задач. Во-первых, реализовывать стратегию экономии памяти --- разделение общих базовых подформул. Во-вторых, такая структура позволяет производить откаты (backtracking) в выводе. В-третьих, собирать точную статистику о ходе ЛВ.

Стратегии экономии памяти. Предложено несколько вариантов.

Агрессивное разделение термов. Данная методика заключается в том, что разделяются общие участки оперативной памяти среди термов. Например, в термах $A(g(a,f(x)),h(c))$ и $B(k,g(a,f(x)))$, подтермы $g(a,f(x))$ являются общими и представляют собой один и тот же участок в памяти. Данный подход позволяет экономить большие объемы оперативной памяти при ограниченных ресурсах, однако требует дополнительное процессорное время на вычисление общих подтермов. Такой метод является общеупотребимым в системах АДТ.

Мягкое разделение термов. Отличается от агрессивного подхода намного меньшим потреблением процессорных ресурсов, но и меньшей эффективностью с точки зрения объема экономии памяти, поскольку разделяет только часть общих подтермов, используемых в качестве ответных подстановок.

Разделение базовых подформул. ПО--формулы, в которых производится ответ на вопрос с дизъюнктивным ветвлением, расщепляются на несколько новых базовых подформул. Количество новых базовых подформул совпадает с количеством непосредственных дизъюнктивных подформул в консеквенте вопроса. В простом варианте реализации ЛВ \cite{dissChe} такое расщепление требует копирования предыдущего состояния формулы несколько раз; такое копирование хотя и имеет линейную сложность \cite{Che2}, но всё равно естественно приводит к большим затратам памяти и процессорного времени, затрачиваемого для копирования. Разделение базовых подформул вполне реализуемо при помощи агрессивного разделения оперативной памяти термами. Однако, если формула предполагает достаточно сильное ветвление, сохраняется проблема наличия множества ссылок на разделяемые атомы баз, поскольку конъюнкт представляется как множество ссылок на атомы. Поскольку расщепление предполагает разделение общих частей баз, то имеет смысл разделять упомянутые выше ссылки. Данная стратегия реализуется за счёт средств ДСВ. Любая общая часть двух ветвей ДСВ является разделяемой. Кроме того такой подход сохраняет эффективность по времени по сравнению с агрессивным разделением.

Удаление неиспользуемых фактов из базы. Поскольку количество вопросов конечно, то нетрудно определить, может ли некоторый факт хотя бы в принципе использоваться при построении вывода, если нет то такие факты можно без потери полноты удалить. Кроме того возможно удаление фактов, если они не использовались на протяжении заданного количества шагов.

Использование формул минимального веса. На данном шаге вывода из всех возможных ответов выбирается такой, который приводит к формуле наименьшего веса. Под весом формулы или термы понимается количество узлов в дереве, представляющем выражение.

Для повышения скорости доступа к частям формулы или к формулам ЛВ используются методики индексирования термов и формул. За основу методики индексирования взят метод индексирования путями (path indexing), широко применяемых в других системах АДТ. Данный подход адаптирован для метода доказательства ПО--формул.

Для решения проблем неограниченных переменных предложено несколько стратегий.

Стратегия ленивых конкретизаций. В качестве подстановки для неограниченной переменной выбирается не конкретный элемент эрбранова универсума, а неопределенный эрбрановский элемент (НЭЭ), который, в дальнейшем, исходя из стратегии поиска необходимых термов для построения шага вывода, постепенно конкретизируется до основного терма, либо в некоторых ситуациях так и остается недоопределенным. В данном случае необходимые термы обеспечивают возможность ответа на вопрос: НЭЭ постепенно конкретизируется таким образом, что бы можно было на очередном шаге вывода построить новый ответ на какой--либо или заданный вопрос. Одновременно решается следующая задача: до какого терма конкретизировать НЭЭ, что бы появился ответ на вопрос? Отметим, что НЭЭ первоначально появляется как часть ответа в одном вопросе, а его конкретизация производится при поиске ответов на другие вопросы. Под <<постепенной конкретизацией>> понимается процедура ленивых вычислений: НЭЭ доопределяется на столько точно, на сколько этого достаточно для ответа на текущий вопрос, т.е. конкретизация может быть неполной (т.е. не конкретизирующая НЭЭ до основного терма), например НЭЭ $h$ конкретизируется до $f(h_1)$, где $h_1$ новый НЭЭ. Кроме того для этой стратегии предлагается ряд ограничений, повышающих эффективность.

Стратегия сохранения выражений содержащих НЭЭ.

Стратегия фильтрации эрбранова универсума. В противовес стратегиям основанных на использовании НЭЭ, предлагается стратегия с явным использованием элементов эрабранова универсума, но с наложением на него определённых ограничений, выводимых из других подформул--вопросов формулы.

Данная стратегия формулируется следующим образом. Некоторый ответ применяется, если за последующие $k$ шагов произойдет заданное событие по меньшей мере $m$ раз. Пользуясь терминологией ДСВ, это означает, что для данного узла дерева применяется ответ в случае, если построенное в результате дальнейшего вывода поддерево, коренящееся с этого узла, не превысит глубину $k$, и до этого момента произойдет $m$ раз заданное событие. Предложено три специальных случая данной стратегии, онда из которой является обобщением стратегии предложенной авторами исчисления ПО--формул.

Параллельные стратегии. Предложено несколько параллельных схем алгоритмов. Во-первых, опровержение каждой базовой подформулы, возможно исполнять в отдельном процессе; во-вторых, поиск ответов на все вопросы можно так же производить независимо друг от друга (на каждый вопрос ответы ищутся в отдельном процессе); в-третьих, поиск подстановок для каждого атома в вопросе тоже производится параллельно. Перечисленные стратегии обладают единым для всех них свойством --- свойством однородности. А именно, все они, по сути, сводятся к применению некоторой операции (опровержение базы, поиск ответов и т.д.) для каждого элемента некоторого множества (базы, вопросы и т.д.).

Кэширование результатов.

Равенства. Для обработки предиката равенства, как правило, крайне неэффективно напрямую использовать аксиомы равенства (рефлексивность, симметричность, транзитивность, подстановочность) \app{без специальной адаптации алгоритмов АДТ}. Для того чтобы не использовать на прямую аксиомы равенства, предлагается генерировать эквивалентные по модулю $E(B)$ атомы--факты с помощью систем переписывания термов (СПТ), где $E(B)$ есть множество равенств из базы $B$. С помощью правил переписывания генерируются новые атомы--факты, эквивалентные, уже имеющимся в базе. В сочетании со стратегией удаления неиспользуемых фактов (стратегия экономии памяти), очевидно, что базу не будут добавляться ненужные cгенерированные факты. Такой подход не нарушает основных особенностей исчисления ПО--формул. Правило вывода сохраняется, остаётся единственным и унарным. Ответные подстановки по прежнему зависят лишь от базы, и не зависят от других вопросов. Базы по прежнему остаются независимы и содержат основные термы. Структура формулы не изменяется.




%------------------------------------------------------
\textbf{В третьей главе} рассматриваются вопросы реализации и данные о разработанной программной системе.

Программная система АДТ реализована в среде программирования D. Язык D и его система программирования обладают рядом особенностей, позволяющих повысить продуктивность и упростить реализацию алгоритмов системы.

Архитектура системы. В основе подхода к проектированию архитектуры системы использовалась методика проектирования последовательной конкретизации (``сверху--вниз''). Архитектура представляет собой набор взаимодействующих друг с другом функциональных блоков.

Программная система АДТ состоит из следующих функциональных блоков (подсистем):
\begin{description}
  \item{Супервизор} --- подсистема исполнения любой реализованной стратегии. Поскольку особенности некоторых стратегий требуют анализа и модификации данных на всех уровнях вывода, то необходима подсистема, которая следит за всеми процессами ЛВ, и посылает по запросу нужную информацию о ЛВ. Данная подсистема реализована как отдельный поток исполнения, ожидающий сигналов.
  \item{Контроллер доступа к ПО--формуле} --- подсистема эффективного доступа к частям ПО--формулы.
  \item{Выборщик стратегий} --- подсистема выбора стратегий.
  \item{Поиск ответных подстановок} --- подсистема поиска подстановок и ответных подстановок.
  \item{Транслятор} --- подсистема трансляции формул.
  \item{Интерфейсы} --- подсистема интерфейсов к системе. Пользовательские и прикладные.
\end{description}

Разработанная система может не только устанавливать тот факт что формула является теоремой, но и распознавать некоторые противоречия. В частности, если хотя бы одна из ветвей ДСВ не может больше изменяться не по причинам ограничения ресурсов, это значит что больше не существует допустимых вопросов и ответов на них, т.е. ветвь принципиально неопровержима.

Системные предикаты. В логических языках программирования, например, Прологе, введены так называемые системные предикаты (встроенные предикаты, built-in predicates), особенность которых заключается в том, что они или выполняют некоторое побочное действие, например, вывод на экран, чтение файла и др., или их истинность вычисляется из значений параметров, например, \texttt{var(X)} в Прологе определяет, является ли терм \texttt{X} переменной. В данном разделе рассматривается использование системных предикатов для управления логическим выводом в процессе построения автоматического доказательства теорем в исчислении ПО--формул, то есть как способ задания дополнительных знаний о задаче в виде модификаторов стратегии, используемой по умолчанию.

Представлена информация о трансляторах, синтаксических анализаторах, алгоритмах, количественные характеристики системы.


%------------------------------------------------------
\textbf{В четвёртой главе} дана методика использования разработанной системы, приведены примеры решения некоторых задач и сравнение с другими системами АДТ.

Тестирование системы проводилось на задачах из библиотеки TPTP ((Thousands of Problems for Theorem Provers, www.tptp.org), де-факто являющейся стандартом для тестирования систем АДТ в первопорядковых исчислениях.

Установлено, что лучшую эффективность система показывает на задачах, формализация которых в языке ПО--формул обладает следующими характеристиками: конъюнкты типовых кванторов содержат как можно больше элементов, именно за счёт этого достигается крупноблочность вывода, позиционирующаяся как положительная особенность ПО--формализма; наличие экзистенциальных переменных; наличие глубоких вопросов, создающих иерархию знаний.

Сравнение с иными системами АДТ, при решении задач из библиотеки TPTP показывает что разработанная система выигрывает у основных мировых лидеров в данной области, при решении задач средней сложности с рейтингом от 0.0 до 0.3. Это говорит о достаточно эффективной реализации именно автоматических качеств системы и решении основных проблем, изложенных в главе 2. Решение более сложных задач, либо открытых проблем требуют разработки дополниельных стратегий ЛВ, возможно направленных на конкретные проблемы.

Особая эффективность системы продемонстрирована на решении задач геометрии (GEO), менеджмента (MGT), Commonsense Reasoning (CSR),  некоторых задачах семантического веба (SWB) и теории множеств (SET, SEU).

Проведено успешное тестирование на особо крупных задачах, формализация которых превышает 1мб (количество атомов, исчисляется тысячами).

Кроме того, для некоторых satisfiable задач установлен факт их невыводимости, это говорит о более широком применении системы.

Все полученные результаты, говорят о том что разработанная система конкурентоспособна, и занимает свою определённую нишу в автоматическом доказательстве теорем.

%------------------------------------------------------
\textbf{В заключении} сформулированы основные результаты, полученные в ходе диссертационного исследования.

%=======================================================================================
\section*{Результаты и выводы}


%=======================================================================================
\section*{Основные положения диссертации опубликованы в следующих работах.}

Работы опубликованные в изданиях, рекомендованных ВАК РФ:

\begin{enumerate}
\item Давыдов А.В., Ларионов А.А., Черкашин Е.А. Об исчислении
позитивно-образованных формул для автоматического доказательства
теорем. // Моделирование и анализ информационных систем. 2010.T. 17, N
4, С. 60--69.
\item Ларионов А.А., Черкашин Е.А., Терехин И.Н. Системные предикаты для
управления логическим выводом в системе автоматического доказательства
теорем для исчисления позитивно--образованных формул. //Вестник
Бурятского государственного университета, 2011, выпуск 9. Серия
Математика. Информатика. с. 94-98.
\item Ларионов А.А., Черкашин Е.А. Параллельные схемы алгоритмов
автоматического доказательства теорем в исчислении
позитивно-образованных формул. // Дистанционное и виртуальное
обучение. Февраль 2012. No. 2, С. 93-100.
\item Davydov A.V., Larionov A.A., Cherkashin E.A. On the calculus of
positively constructed formulas for automated theorem proving. //
Automatic Control and Computer Sciences (AC\&CS). N 1. 2011.
\end{enumerate}

%---------------------
Работы, опубликованные в других научных изданиях:

\begin{enumerate}
\item A.A. Larionov, E.A. Cherkashin, A.V. Davydov Theorem Proving
Software, Based on Method of Positively-Constructed Formulae. // MIPRO
2011. 34-th international convention on information and communication
technology, electronics and microelectronics. Vol. III. May 23-27,
2011. Croatia, Opatija. //MIPRO: Croatia. - 2011., p.p. 365-368.
\item А.В. Давыдов, А.А. Ларионов. Об исчислении позитивно-образованных
формул для автоматического доказательства теорем. / Тр. 5-го
международного симпозиума по компьютерным наукам в России. Семинар
<<Семантика, спецификация и верификация программ: теория и приложения>>.
14-15 июня 2010, Казань, с. 109-116.
\item Ларионов А.А., Черкашин Е.А., Давыдов А.В. Программная система для
автоматического доказательства теорем в исчислении
позитивно-образованных формул. / Винеровские чтения / Труды IV
Всероссийской конференции. Часть II. - Иркутск: ИрГТУ, 2011. - с.
190-197.
\item А.А. Ларионов, И.Н. Терехин, Е. А. Черкашин, А. В. Давыдов.
Программная система КВАНТ/4 для автоматического доказательства теорем.
// Труды ИМЭИ ИГУ. Математика и информатика : сб.научных трудов / под
ред.: Ю. Д. Корольков [и др.]. - Иркутск : Изд-во ИГУ, 2011. - Выпуск
1 с. 77-85.
\item А.А. Ларионов. Реализация высокопроизводительной системы
автоматического доказательства теорем для метода
позитивно-образованных формул / Тр. Международной конференции
<<Облачные вычисления. Образование. Исследования. Разработки.>>, Москва
15-16 апреля 2010,  с. 63.
\item Ларионов А.А. Методика повышения эффективности обработки
позитивно-образованных формул. / Материалы XI Всероссийской
конференция молодых ученых по математическому моделированию и
информационным технологиям. - Иркутск-Байкал, 15-21 марта 2010,  ИДСТУ
СО РАН.  2010, с. 44.
\item Ларионов А.А. Параллельные стратегии для поиска логического вывода
в исчислении позитивно-образованных формул. / Материалы конференции
<<Ляпуновсякие чтения>>, ИДСТУ СО РАН,  21-23 декабря 2009.
\item Ларионов А.А. Параллельная система автоматического доказательства
теорем в исчислении позитивно-образованных формул. / Вестник
Иркутского Университета, 2009, Иркутск, с. 137-138.
6. А.В. Давыдов, А.А. Ларионов. О стратегиях поиска логического вывода
в исчислении позитивно-образованных формул с функциональными
символами. / Тр. Международной конференции <<Мальцевские чтения>>,
посвященной 100-летию со дня рождения А.И. Мальцева. 24-28 августа
2009, Новосибирск, с. 224.
\item Ларионов А.А., Черкашин Е.А., Давыдов А.В., Хасанов Т.М., Терехин
И.Н. О результатах исследования метода автоматического доказательства
позитивно-образованных формул. / 4-ая Всероссийская мультиконференция
по проблемам управления, <<Искусственный интеллект и управление>>
(ИИУ-2011), 03 - 08 октября 2011, с. Дивноморское, Геленджикский
район, Краснодарский край, Россия.
\end{enumerate}


\newpage
%=======================================================================================
Ларионов Александр Александрович

ПРОГРАММНЫЕ ТЕХНОЛОГИИ ДЛЯ ЭФФЕКТИВНОГО ПОИСКА ЛОГИЧЕСКОГО ВЫВОДА В ИСЧИСЛЕНИИ ПОЗИТИВНО-ОБРАЗОВАННЫХ ФОРМУЛ

Автореферат

...

% Введение.
%\input{chapter1.tex}
% Алгоритмы
%\input{chapter2.tex}
% Программная система
%\input{chapter3.tex}
% Применение
%\input{chapter4.tex}
% Заключение
%\input{conclusions.tex}

%\protect\printbibliography
%\input{bibliography.tex}

%\label{pg:main}
%\input{appendix.tex}
%\label{pg:total}

\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dis"
%%% End:
