\chapter*{Введение}

%===============================================================================
%===============================================================================
%============================================================================================
%-------------------------------------АКТУАЛЬНОСТЬ--------------------------------------------
%добавить ссылки
\section*{Актуальность исследований}
%Развитие аппарата математической логики и вычислительных систем естественным образом привело в середине XX века к созданию первых систем автоматизации поиска логического вывода (ЛВ) \cite{Newell1, Newell2, WangHao}, также называемого автоматическим доказательством теорем (АДТ). В данном контексте, как теоремы, так и ЛВ понимаются как формальные математические объекты. Теорема теории $T$ --- это формула теории $T$, для которой существует логический вывод в теории $T$ \cite{mendelson}. Логический вывод в теории $T$ --- последовательность формул, состоящая либо из аксиом $T$, либо из формул $T$ полученных из предшествующих по правилам вывода заданным в $T$ \cite{mendelson}. Множество допустимых формул (формальный язык), аксиомы и правила вывода, образуют вместе формальную систему (исчисление). Таким образом, в общем случае, назначение систем АДТ --- это автоматизированное решение любых задач заданного исчисления. Отсюда, системы АДТ представляют собой инструментарий для автоматизированного  решения довольно широких классов задач. Далее, в работе, под ``поиском ЛВ'', как правило, будем иметь ввиду автоматизированный поиск ЛВ.

В области искусственного интеллекта одним из подходов решения задач является моделирование процесса рассуждений. Наиболее формализованные методы, в рамках исследования этого подхода, связаны с методами автоматизации решения задач в виде построения ЛВ в некоторой системе формализованных знаний (логического описания предметной области). А программные системы для поиска ЛВ называют системами АДТ, поскольку утверждения, для которых существует ЛВ, являются теоремами (заданного исчисления).

Формализации некоторых предметных областей, например, аксиоматизации математических теорий, верификация программного и аппаратного обеспечения и др., являются весьма громоздкими, и использование систем АДТ для построения ЛВ становится необходимым. Кроме того, системы АДТ необходимы, например, в системах планирования действий, системах поддержки принятия решений, экспертных системах, где важным фактором явлется время решения задачи и другие критерии. Далее, в работе, под ``поиском ЛВ'', как правило, будем иметь ввиду автоматизированный поиск ЛВ.

В рамках исследования формальных систем были получены следующие результаты:
\begin{enumerate}
\item Разрешимость логики высказываний \cite{mendelson}. Для любого утверждения логики высказываний существует алгоритм проверки его истинности.
\item Полуразрешимость исчислений первого порядка \cite{turing}. Если формула является теоремой, то существуют алгоритм, устанавливающий данный факт. Но если формула не является теоремой, то такого алгоритма, в общем случае, не существует.
\item Полнота исчислений первого порядка \cite{Godel1}. То есть соответствие между семантикой и синтаксисом, позволяющее абстрагироваться от семантики решаемой задачи.
\item Теорема Гёделя о неполноте непротиворечивых формальных систем, включающих арифметику \cite{Godel2}. Принципиальная невозможность как доказательства, так и опровержения некоторых утверждений.
\end{enumerate}

Хотя логика высказываний является полной и разрешимой, её язык недостаточно выразителен для решения многих проблем. С другой стороны, логики высших порядков являются весьма выразительными, но, тем не менее, часто плохо пригодными для автоматизации поиска ЛВ, поскольку в силу результатов Гёделя неэффективны и неполны. В данном случае, компромиссом являются исчисления первого порядка \cite{Frege, Sourcebook, mendelson}, достаточно выразительные для формализации многих задач, корректные, полные и полуразрешимые. Именно поэтому в основу большинства систем АДТ легли формальные системы первого порядка.

Системы АДТ появились в середине XX века, как результат развития аппарата математической логики и вычислительных систем, и успешно применяются для решения практических задач. Имеются примеры решения открытых математических проблем \cite{McCuneRob}. Более подробно об использовании систем АДТ и о современных лидерах в данной области рассказано в Главе~\ref{basis}

Отметим, что важен не только сам факт установления выводимости формулы и ширина класса решаемых задач, но и затраченные вычислительные ресурсы: время решения задачи, количество шагов вывода, расход оперативной памяти. Для анализа и интерпретации полученного ЛВ важными факторами являются количество шагов вывода и способ решения, позволяющие, в том числе, получить альтернативные варианты решений задач, другие способы интерпретации результатов ЛВ. Наращивание эффективности поиска ЛВ повышает вероятность решения новых открытых проблем, даёт возможность использовать системы АДТ в новых предметных областях. В работах С.Н. Васильева \cite{ICDS2000} развиты теоретические методы применения АДТ в управлении динамическими системами. Масштабное тестирование систем АДТ \cite{tptp} показывает, что далеко не все классы задач покрыты эффективными решателями. Таким образом, проблема повышения эффективности поиска ЛВ и расширения классов решаемых задач системами АДТ является актуальной задачей. Более того, в силу полуразрешимости исчислений первого порядка, данная проблема всегда является актуальной.

%Со временем планка сложности задач повышается. Полный перебор пространства поиска решений крайне неэффективен. Всегда найдутся задачи со сколь угодно большим минимальным ЛВ, существует большое количество ещё в принципе нерешенных проблем \cite{tptp}. Более того, на практике, как правило, важен не только сам факт установления выводимости формулы, но и затраченные вычислительные ресурсы, например, в системах принятия решений или реального времени. А для анализа и интерпретации полученного ЛВ важными факторами является количество шагов вывода и способ решения, позволяющие, в том числе получить альтернативные взгляды на решенную задачу, иные способы интерпретации результатов ЛВ. Наращивание эффективности поиска ЛВ повышает вероятность решения новых открытых проблем, даёт возможность использовать системы АДТ в новых предметных областях, в частности в работах С.Н. Васильева \cite{ICDS2000} развиваются теоретические методы применения АДТ в управлении динамическими системами. Масштабное тестирование систем АДТ \cite{tptp} показывает, что далеко не все классы задач покрыты эффективными решателями. Таким образом, проблема повышения эффективности поиска ЛВ и расширения классов решаемых задач системами АД является актуальной задачей. Более того, в силу полуразрешимости исчислений первого порядка, данная проблема всегда является актуальной

Для оценки систем АДТ используются следующие формальные критерии эффективности поиска ЛВ:
\label{pg:criterion}
\begin{enumerate}
\item{Время решения задачи.} Какое время затрачено системой АДТ для поиска ЛВ, либо установления факта невыводимости формулы.
\item{Количество шагов вывода.} Количество шагов, из которых состоит найденный ЛВ (количество формул в цепочке ЛВ).
\item{Расход памяти.} Сколько памяти компьютера затрачено системой АДТ в процессе решения задачи.
\item{Ширина класса решаемых задач.} Объединение класса новых задач решенных системой и класса задач, для которых предложен новый способ решения.
\end{enumerate}

Очевидно, что повышение эффективности поиска ЛВ заключается в уменьшении численных характеристик критериев 1--3, и увеличении 4. Далее, в работе, говоря об эффективности, будем иметь ввиду один или несколько перечисленных критериев.

%Таким образом, с учетом широкой применимости систем АДТ и потребности в эффективных системах АДТ, проблема повышения эффективности поиска ЛВ системами АДТ является актуальной задачей. Более того, в силу полуразрешимости исчислений первого порядка, данная проблема всегда является актуальной.

В качестве теоретического базиса разработанной, в данной диссертационной работе, системы АДТ выбрано исчисление позитивно--образованных формул (ПО--формул) \cite{ICDS2000, Vas1995}, разработанное под руководством академика Васильева~С.Н., к.ф-м.н. Жерлова~А.К. на основе языка типово--кванторных формул, изначально использовавшегося для формализации свойств динамических систем и синтеза теорем в методе векторных функций Ляпунова. Опишем свойства ПО--формализма \cite{ICDS2000}, в контексте АДТ и повышения эффективности поиска ЛВ, повлиявшие на выбор именного этого исчисления в качестве теоретического базиса разработанной системы:
\begin{enumerate}
\item {Машинно--ориентированность} обусловлена тем, что ПО--формулы достаточно однородны и \emph{хорошо структурированы}, а исчисление ПО--формул включает \emph{единственное} правило вывода и \emph{единственную} схему аксиом.
\item {Сокращение шагов ЛВ} возможно благодаря крупноблочной структуре формулы и крупноблочности правила вывода. Кроме того, ПО--формулы лучше сохраняют исходную эвристическую структуру знания о задаче при переводе формализации задачи из исчисления предикатов первого порядка, чем, например, конъюнктивная нормальная форма, это позволяет использовать дополнительные структурные эвристики в процессе поиска ЛВ.
\item {Сокращение расхода памяти} возможно за счёт компактного представления ПО--формул и использования $\exists$--переменных в явном виде. Но эффективность данного критерия повышается в основном на уровне реализации системы АДТ.
\item {Сокращение времени поиска ЛВ} не заложено в само исчисление, но решается на уровне реализации системы АДТ. Тем не менее, сокращение числа шагов вывода оказывает положительное влияние на качество результата.
\item {Расширение класса решаемых задач} обусловлено тем, что ЛВ в исчислении ПО--формул отличается от ЛВ других исчислений, а значит возможно получение новых способов решения задач. Кроме того, выразительность языка ПО--формул позволяет использовать его более широко, в смысле предметных областей, относительно других методов АДТ.
\end{enumerate}

Разработанные раннее системы АДТ, базирующиеся на исчислении ПО--формул, либо являются неэффективным, либо носят чисто демонстрационный характер \cite{dissChe}, либо направленны на решение очень узкого класса задач. Более подробно об исчислении ПО--формул и системах, разработанных на их основе рассказано в Главе~\ref{basis} Таким образом, проблема повышения эффективности поиска ЛВ актуальна и для систем АДТ, базирующихся на исчислении ПО--формул.

%Для повышения эффективности поиска ЛВ нами используются следующие подходы:

%Исчисление ПО--формул, даёт фундаментальное сокращение шагов вывода, в силу крупноблочности правила вывода и иерархической структуры; не основано на методе резолюции, т.е. даёт иной подход к решению задач; сохраняет эвристическую структуру знания о задаче, а значит более приспособлено к усвоению эвристик, чем метод резолюции.

%Исходя из изложенных проблем общего характера и классификации существующих систем АДТ для исчисления ПО--формул, в данной работе акцентируется внимание на разработке системы относящейся к 1 и 3 классу, т.е. с одной стороны повышение производительности автоматической части системы, и разработка инфраструктуры для взаимодействия с пользователем и подключением дополнительных стратегий решения, направленных на конкретную задачу.


%Многие современные системы АДТ разрабатываются уже много лет (есть примеры 30-ти летнего опыта), в них внедрено огромное количество методик. Тем не менее эти методики как правило не носят интеллектный характер, а направлены лишь на эффективную обработку данных (например, индексирование), сокращение потребляемой памяти и т.д. Либо предложен некоторый ограниченный ряд стратегий общего характера.

%Кроме того в силу интеллектности и свойства интерпретируемости вывода в исчислении ПО--формул, было бы интересно разработать методики преобразования формального вывода к виду, пригодному для понимания человеку.



%===============================================================================
%=================================ОБЪЕКТ===============================
%===============================================================================
% Объект — это процесс или явление, порождающее проблемную ситуацию и взятое исследователем для изучения. Предмет — это то, что находится в рамках, в границах объекта. Объект — это та часть научного знания, с которой исследователь имеет дело. Предмет исследования — это тот аспект проблемы, исследуя который, мы познаем целостный объект, выделяя его главные, наиболее существенные признаки. Предмет диссертационного исследования чаще всего совпадает с определением его темы или очень близок к нему. Объект и предмет исследования как научные категории соотносятся как общее и частное.
\section*{Объект исследования}
Разработка, исследование и программная реализация методик повышения эффективности автоматического поиска ЛВ в исчислении ПО--формул.


%===============================================================================
%=========================ПРЕДМЕТ======================================
%=========================================================================
\section*{Предмет исследования}
Свойства языка и исчисления ПО--формул, современных структур данных и алгоритмов поиска ЛВ в исчислениях первого порядка, разработка новых структур данных и алгоритмов, обеспечивающих создание программных систем и технологий эффективного поиска ЛВ в исчислениях ПО--формул. Эффективность поиска ЛВ задается следующими критериями: время решения задачи; количество шагов ЛВ; объём использованной оперативной памяти; ширина класса успешно решаемых задач.




%===============================================================================
%==================================ЦЕЛЬ====================================
%===============================================================================
\section*{Цель диссертационной работы}
Цель работы --- разработка программной системы для эффективного поиска логического вывода в исчислении позитивно--образованных формул.


%===============================================================================
%================================ЗАДАЧИ===================================
%===============================================================================
\section*{Основные задачи диссертационной работы}
Для достижения описанной выше цели решаются следующие задачи:
\begin{enumerate}
%\item Анализ свойств языка и исчисления ПО--формул, разработка подхода к адаптации существующих методик построения высокопроизводительных ЛВ для этого исчисления с эффективным использованием оперативной памяти вычислительной системы.
\item Разработка эффективных структур данных представления ПО--формул в памяти компьютера.
\item Создание оригинальных методик (стратегий) эффективного поиска ЛВ в исчислении ПО--формул.
\item Адаптация существующих методик АДТ для исчисления ПО--формул с целью повышения эффективности поиска ЛВ.
\item Разработка эффективной программной системы АДТ, создание инструментальных средств для программирования систем АДТ в исчислении ПО--формул.
\item Апробация разработанных программных средств на решении тестовых и практических задач. Сравнение с другими системами АДТ.
\end{enumerate}


%===============================================================================
%==============================МЕТОДИКА=====================================
%===============================================================================
\section*{Методика исследования}
Методика исследования состоит в применении современных методов математической логики, теории программирования, информационного моделирования, методов искусственного интеллекта.


%===============================================================================
%============================НОВИЗНА=====================================
%=========================================================================
\section*{Научная новизна выполненных исследований}
Разработаны новые и адаптированы существующие алгоритмы, реализующие метод АДТ для исчислений ПО--формул. Использование данных алгоритмов позволило реализовать полноценную программную систему АДТ для этих исчислений. В результате проведенного исследования получены следующие новые научные результаты:
\begin{enumerate}
\item Изучены свойства исчисления ПО--формул, влияющих на применимость известных методик повышения эффективности поиска ЛВ.
\item Впервые предложены и реализованы подходы обработки неограниченных переменных, стратегия $k,m$--ограничения, структуры данных экономного представления ПО--формул с дизъюнктивным ветвлением, обработка предиката равенства без прямого представления аксиом равенства в виде ПО--формулы.
\item Впервые, для исчисления ПО--формул успешно применены широко используемые подходы: индексирование термов, параллельные схемы алгоритмов поиска ЛВ, разделение данных, кэширование результатов, системы переписывания термов.
\item Значительно расширен класс решаемых задач при помощи систем АДТ, базирующихся на исчислении ПО--формул. Построены новые варианты решения задач АДТ по сравнению с другими методами АДТ.
\end{enumerate}




%===============================================================================
%===============================================================================
%=========================================================================
\section*{Научная и практическая значимость}
\begin{enumerate}
\item Созданы система АДТ и инструментальная среда разработки систем АДТ, направленные на построение ЛВ формул исчисления ПО--формул первого порядка.
\item Выделены классы задач, для которых созданная система является более эффективной, чем современные высокопроизводительные системы АДТ. Предложены специальные стратегии для этих классов, повышающие эффективность поиска ЛВ.
\item Реализована инфраструктура тестирования разработанных алгоритмов и программного обеспечения АДТ на тестовых задачах TPTP. %Множество задач решено эффективнее по сравнению с другими системами АДТ.
\end{enumerate}

%Кроме того, немаловажным результатом является возможность использования системы АДТ базирующейся на раннее не использованном исчислении ПО--формул (новый взгляд на задачи).

Работы и исследования, проведенные в рамках  диссертационной работы, выполнены в ФГБОУ ВПО ``Иркутский государственный университет'' и в Институте динамики систем и теории управления СО РАН.

Исследования поддержаны федеральной целевой программой, базовым финансированием СО РАН и грантами:
\begin{enumerate}
\item Федеральная целевая программа ``Научные и научно--педагогические кадры инновационной России'' на 2009-2013 годы, госконтракт № П696;
\item Базовые проекты научно--исследовательской работы ИДСТУ СО РАН. Проект IV.31.2.4. ``Методы и технологии разработки программного обеспечения для анализа, обработки, и хранения разноформатных междисциплинарных данных и знаний, основанные на применении декларативных спецификаций форматов представления информации и моделей программных систем'',№ гос. регистрации: 01201001350. Программа IV.31.2. ``Новые ГИС и веб--технологии, включая методы искусственного интеллекта, для поддержки междисциплинарных научных исследований сложных природных, технических и социальных систем с учетом их взаимодействия'', . Проект IV.32.1.2. Информационно--вычислительные системы нового поколения для формаций автономных необитаемых аппаратов, № гос. регистрации: 01201001346;
\item РФФИ 08-07-98005-р\_сибирь\_а ``Программные технологии логико--математического моделирования динамики лесных ресурсов Байкальского региона'';
\item Программа ``Университетский кластер''.
\end{enumerate}

Разработанные инструментальные средства внедрены в учебный процесс вузов города Иркутска, в частности, в Институте математики, экономики и информатики Иркутского государственного университета (ИМЭИ ИГУ). %Разработан новый вариант курса ``Технологии разработки программного обеспечения'' на кафедре информационных технологий ИМЭИ ИГУ.



%===============================================================================
%===============================================================================
%===============================================================================
\section*{Результаты, выносимые на защиту}
\begin{enumerate}
\item Разработаны новые методики, повышающие эффективность поиска ЛВ в исчислении ПО--формул: эффективные структуры представления ПО--формул, стратегии работы с неограниченными переменными, $k,m$--огра\-ни\-че\-ние, работа с предикатом равенства без явного использования аксиом равенства. Разработанные методики реализуют полезные свойства исчислений ПО--формул в программных системах АДТ.

\item Успешно адаптированы и применены существующие методики повышения эффективности поиска ЛВ для исчисления ПО--формул: индексирование термов, параллельные схемы алгоритмов, разделение данных для термов. Адаптация сохраняет полезные свойства исчислений ПО--формул.

\item Впервые реализована версия программной системы для эффективного поиска ЛВ в исчислении ПО--формул первого порядка с функциональными символами и предикатом равенства. Создан программный инструментарий и технологии разработки специализированных версий программы АДТ, направленные на решение определенных классов задач АДТ.

\item Для разработанной системы значительно расширен класс успешно решаемых задач по сравнению с предыдущими системами АДТ, базирующимися на исчислении ПО--формул. Разработана инфраструктура взаимодействия с библиотекой задач TPTP. Выделены классы задач, которые система решает эффективнее, чем другие передовые системы АДТ.
\end{enumerate}



%===============================================================================
%===============================================================================
%===============================================================================
\section*{Представление работы}
Материалы работы докладывались на:
\begin{itemize}
\item Международной конференции ``Мальцевские чтения'', г.Новосибирск, 24-28 августа 2009 г.;
\item Семинаре ИДСТУ СО РАН ``Ляпуновские чтения'', ИДСТУ СО РАН, г. Иркутск, 21-23 декабря 2009 г.;
\item Всероссийской конференции молодых ученых ``Математическое моделирование и информационные технологии'', г. Иркутск, 15-21 марта 2010 г.;
\item Международной конференции ``Облачные вычисления. Образование. Исследования. Разработки'', г.Москва 15-16 апреля 2010 г.;
\item Международном симпозиуме по компьютерным наукам в России. Семинар ``Семантика, спецификация и верификация программ: теория и приложения'', г.Казань, 14-15 июня 2010 г.;
\item 4-ой Всероссийской конференции ``Винеровские чтения'', г.Иркутск, 9-14 марта 2011г.
\item 34-ом международном симпозиуме ``MIPRO'', г.Опатия, Хорватия, 23-27 мая 2011г.
\item 4-ой Всероссийской мультиконференции по проблемам управления, с. Дивноморское, 3-8 октября 2011г.
\item 13-ой национальной конференции по искусственному интеллекту с международным участием (КИИ-2012), г. Белгород, 16-20 октября 2012 г.
\end{itemize}



%===============================================================================
%===============================================================================
%===============================================================================
\section*{Публикации по теме диссертации.} По теме диссертации опубликовано три работы в журналах из перечня рецензируемых научных журналов и изданий ВАК (25.05.2012), в которых публикуются научные результаты диссертации на соискание ученой степени доктора и кандидата наук, и одна работа в журнале входящем в индекс цитирования Web of Science:
\begin{enumerate}
%mais
\item Давыдов А.В., Ларионов А.А., Черкашин Е.А. Об исчислении позитивно-образованных формул для автоматического доказательства теорем // Моделирование и анализ информационных систем. 2010.T. 17, N 4, С. 60--69.
%burvest
\item Ларионов А.А., Черкашин Е.А., Терехин И.Н. Системные предикаты для управления логическим выводом в системе автоматического доказательства теорем для исчисления позитивно--образованных формул // Вестник Бурятского государственного университета, 2011, выпуск 9. Серия Математика. Информатика. с. 94-98.
%distvirt
\item Ларионов А.А., Черкашин Е.А. Параллельные схемы алгоритмов автоматического доказательства теорем в исчислении
позитивно-образованных формул // Дистанционное и виртуальное обучение. Февраль 2012. No. 2, С. 93-100.
%accs
\item Davydov A.V., Larionov A.A., Cherkashin E.A. On the calculus of positively constructed formulas for automated theorem proving // Automatic Control and Computer Sciences (AC\&CS). 2011. Volume 45, Issue 7, pp.~402-407.
\end{enumerate}

Четыре работы в других сборниках, по списку литературы \cite{viner, QUANT4, mipro, semver} и 6 работ в тезисах конференций.



%===============================================================================
%===============================================================================
%===============================================================================
%добавить ссылки на литературу
%viner - труды винеровских чтений
%QUANT4 - сборник имэи
%mipro
%mais, burvest, distvirt, accs
\section*{Личный вклад автора}
\begin{enumerate}
\item Разработка оригинальных стратегий эффективного поиска ЛВ в исчислении ПО--формул \cite{mais, burvest, viner, QUANT4, mipro}.
\item Адаптация существующих методик эффективного поиска ЛВ в исчислении ПО--формул \cite{mais, distvirt, viner, mipro}.
\item Реализация структур данных для представления ПО--формул \cite{mais, viner, mipro, QUANT4}.
\item Реализация программной системы АДТ ПО--формул \cite{distvirt, burvest, viner, mipro, QUANT4}.
\item Тестирование разработанной системы АДТ на задачах из библиотеки TPTP \cite{distvirt, viner, mipro}.
\end{enumerate}

Под руководством к.т.н. Черкашина Е.А. проведена разработка структур данных для представления ПО--формул с использованием разделения оперативной памяти. Совместно с Давыдовым А.В. созданы методики поиска ЛВ с использованием неограниченных переменных.

Из печатных работ, опубликованных диссертантом в соавторстве, в текст глав 2, 3 и 4 диссертации вошли только те результаты, которые содержат непосредственный определяющий творческий вклад автора диссертации на этапах проектирования и разработки программного обеспечения. В перечисленных публикациях все результаты, связанные с вопросами реализации и использования программной системы, принадлежат автору.



%===============================================================================
%===============================================================================
%=========================================================================
%-------------------------------------
%5.13.11 Математическое и программное обеспечение вычислительных машин, комплексов и компьютерных сетей

%Формула специальности:

%Математическое и программное обеспечение вычислительных машин, комплексов и компьютерных сетей – специальность, включающая задачи развития теории программирования, создания и сопровождения программных средств различного назначения.

%Научное и народнохозяйственное значение решения проблем данной специальности состоит в повышении эффективности и надежности процессов обработки и передачи данных и знаний в вычислительных машинах, комплексах и компьютерных сетях.

%Области исследований:

%    Модели, методы и алгоритмы проектирования и анализа программ и программных систем, их эквивалентных преобразований, верификации и тестирования.
%    Языки программирования и системы программирования, семантика программ.
%    Модели, методы, алгоритмы, языки и программные инструменты для организации взаимодействия программ и программных систем.
%    Системы управления базами данных и знаний.
%    Программные системы символьных вычислений.
%    Операционные системы.
%    Человеко--машинные интерфейсы; модели, методы, алгоритмы и программные средства машинной графики, визуализации, обработки изображений, систем виртуальной реальности, мультимедийного общения.
%    Модели и методы создания программ и программных систем для параллельной и распределенной обработки данных, языки и инструментальные средства параллельного программирования.
%    Модели, методы, алгоритмы и программная инфраструктура для организации глобально распределенной обработки данных.
%    Оценка качества, стандартизация и сопровождение программных систем.


\section*{Соответствие паспорту специальности}
Работа относится к области \emph{создания программных средств повышения эффективности} поиска логического вывода. С точки зрения математики, ЛВ понимается как последовательность преобразований формул по заданным правилам вывода. Вычисления, проводимые в ходе поиска ЛВ, являются \emph{символьными} (аналитический подход установления факта выводимости формулы). В программные средства повышения поиска эффективности ЛВ включены \emph{параллельные схемы алгоритмов}. Таким образом, материал диссертации соответствует как формуле специальности 05.13.11 -- Математическое и программное обеспечение вычислительных машин, комплексов и компьютерных сетей, так и следующим пунктам ``Области исследований'': 5. Программные системы символьных вычислений; 8. Модели и методы создания программ и программных систем для параллельной и распределенной обработки данных.



%===============================================================================
%===============================================================================
%=========================================================================
\section*{Структура и объем диссертации}
Диссертация состоит из введения, четырех глав, заключения, списка литературы, приложений. Основной текст изложен на \pageref{pg:main} страницах машинописного текста, полный объем диссертации \pageref{pg:total} страниц. В работе содержится 14 рисунков. Список литературы содержит 100 наименований.

В Главе 1. дан обзор исторических предпосылок к АДТ, методов и систем АДТ, области их применения. Приведено описание исчисления ПО--формул, являющегося теоретическим базисом разработанной системы АДТ. Выделены основные особенности данного исчисления и проблемы, требующие разрешения.

Глава 2. посвящена представлению методик повышения эффективности поиска ЛВ, разработанным стратегиям поиска ЛВ, базису программной системы. Представлен ряд стратегий, адаптированных из существующих систем АДТ и новые стратегии для исчисления ПО--формул, рассмотрен вопрос решения задач с предикатом равенства.

Глава 3. посвящена аспектам реализации и использования системы. Представлена архитектура системы, описание подсистем, менеджер памяти, системные предикаты управления ЛВ, трансляторы с различных языков представления первопорядковых формул.

В главе 4. представлены методы и результаты тестирования системы. В частности дано описание библиотеки TPTP, сводная таблица решенных задач из библиотеки TPTP. Приведены примеры, решенных задач и сравнение с передовыми системами АДТ. Даны комментарии по разработанным стратегиям и сделаны выводы о разработанной системе АДТ. %Решена задача о лесах с применением внешних эвристик.

В заключении приводится список результатов, полученных в диссертации. % выносимых на защиту.

Приложение содержит, таблицы решенных задач из библиотеки TPTP, пример формализации задачи в языке ПО--формул и пример протокола вывода для решения одной из задач.



%===============================================================================
%===============================================================================
%=========================================================================
%--------благодарности-------------
\section*{Благодарности}
Автор благодарит к.т.н. Черкашина~Е.А. за руководство диссертационной работой и помощь в подготовке рукописи, Давыдова~А.В. за ценные указания в работе.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dis"
%%% End:
